%форматирование размера документа
\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage{geometry}
% total - determines printable width, height
\geometry{ 
	a4paper, total={180mm,267mm}
}

%----text,fonts------------------------------------------------------------------------------------
% \usepackage{fontspec}
\usepackage{mmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{setspace}
\setstretch{0,9}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{courier}
% \setmonofont{FiraCode Nerd Font Mono}

%----math,graphics---------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fvextra}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Nikita-Kulakov.os.lab2},
    pdfpagemode=FullScreen,
}
\VerbatimFootnotes % Required, otherwise verbatim does not work in footnotes!
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{
	compat=1.17
}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{fig/}}
  
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tabularx}

% relative importing
\usepackage{import}

\input{./language.tex}

\begin{document}

\import{.}{titular.tex}

\newpage

\section{Текст задания}
Разработать комплекс программ на пользовательском уровне и уровне ядра, который собирает информацию на стороне ядра и передает информацию на уровень пользователя, и выводит ее в удобном для чтения человеком виде. Программа на уровне пользователя получает на вход аргумент(ы) командной строки (не адрес!), позволяющие идентифицировать из системных таблиц необходимый путь до целевой структуры, осуществляет передачу на уровень ядра, получает информацию из данной структуры и распечатывает структуру в стандартный вывод. Загружаемый модуль ядра принимает запрос через указанный в задании интерфейс, определяет путь до целевой структуры по переданному запросу и возвращает результат на уровень пользователя.

\bigskip
\noindent
Интерфейс передачи между программой пользователя и ядром и целевая структура задается преподавателем. Интерфейс передачи:

\begin{itemize}
  \item ioctl - передача параметров через управляющий вызов к файлу/устройству.
\end{itemize}

\section{Выполнение}

\subsection{Листинг модуля}

\lstinputlisting[
  style = User-C,
caption = {\texttt{\detokenize{ioctl.h}}}
  ]{../mod/ioctl.h}

\lstinputlisting[
  style = User-C,
  caption ={\texttt{\detokenize{ioctl_dev.h}}} 
  ]{../mod/ioctl_dev.h}

\lstinputlisting[
  style = User-C,
  caption ={\texttt{\detokenize{ioctlmod.c}}} 
]{../mod/ioctlmod.c}


\subsection{Листинг пользовательской программы}

\lstinputlisting[
  style = User-C,
  caption ={\texttt{\detokenize{main.c}}} 
]{../app/main.c}

\subsection{Скрипты}

\lstinputlisting[
  style = User-scripts,
  caption ={\texttt{\detokenize{Makefile}} модуля} 
]{../mod/Makefile}

\lstinputlisting[
  style = User-scripts,
  caption ={\texttt{\detokenize{build-archive.sh}}} 
]{../scripts/build-archive.sh}

\lstinputlisting[
  style = User-scripts,
  caption ={\texttt{\detokenize{test-module.sh}}} 
]{../scripts/test-module.sh}

\lstinputlisting[
  style = User-scripts,
  caption ={\texttt{\detokenize{install-kernel.sh}}} 
]{../scripts/install-kernel.sh}

\subsection{Результаты работы программы}

\begin{lstlisting}[
  style = User-output,
  caption = {Output}
]
nikit@vmk:~/data/linux$ make -C lab/app run
make: Entering directory '/home/nikit/data/linux/lab/app'
sudo ./build/app
[INFO]: Open device
IOCTL_TEST: received value(HEX)=12345678
IOCTL_READ_MEMBLOCK: received value struct user_memblock=0x7ffd1b2b1890: {
  bottom_up=0
  current_limit=4831838208
  memory=0xffffffffaba70d90
  reserved=0xffffffffaba70db8
}
IOCTL_READ_PCIDEV: received value struct user_pci_dev=0x7ffd1b2b18b8: {
  devfn=0
  vendor=32902
  device=4663
  subsystem_vendor=0
  subsystem_device=0
}
[INFO]: Close device
make: Leaving directory '/home/nikit/data/linux/lab/app'

nikit@vmk:~/data/linux$ dmesg
[   66.059766] ioctlmod: loading out-of-tree module taints kernel.
[   66.060171] ioctl_mod: interface loaded
[   66.063085] ioctl_mod: dev=dev_ioctl, class=devc_ioctl created
[  126.195155] ioctl_mod: OPENED
[  126.195163] ioctl_mod: ioctl(IOCTL_TEST)
[  126.195164]  received=2271560481
[  126.195166]  sent=305419896
[  126.195950] ioctl_mod: ioctl(IOCTL_READ_MEMBLOCK)
[  126.197450] ioctl_mod: ioctl(IOCTL_READ_PCIDEV)
\end{lstlisting}

\section{Вывод}
В ходе выполнения данной лабораторной работы были выполнены исследования в области того, каким образом можно экспортировать функции ядра, если они изначально недоступны для модулей. Также было понято, что драйверы - тоже модули ядра, соответственно по заданию требовалось написать свой драйвер.
Кроме того, было изучено, как писать свой драйвер ioctl, syscall, собирать ядро и модули с основной машины для виртуальной для более быстрой компиляции.

\end{document}
