\documentclass{article}

%----geometry--------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{geometry}

% total - determines printable width, height
\geometry{ 
	a4paper, total={180mm,267mm}
}

%----text,fonts------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}

% \setstretch{0,9}

%----ToC-------------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}

% table of contents
\addto\captionsenglish{
	\renewcommand{\contentsname}
	{Оглавление}
}

\hypersetup{
	allcolors=black
}

%----math,graphics---------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tabularx}

% environments
\renewenvironment{proof}{\medskip\noindent\textbf{Доказательство}.}{\hfill$\blacksquare$}

% roman caps symbol
\newcommand{\romannumeralcaps}[1]
    {\MakeUppercase{\romannumeral #1}}
% norm symbol%
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
% module
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}

%----title-----------------------------------------------------------------------------------------
\title{Профильная математика\\ Билеты к экзамену 3 семестр}
\date{2021-2022}
\author{}

%----document--------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\maketitle

\begin{sloppypar}
\tableofcontents

\newpage
\section{Матрицы и их основные свойства.}
\input{tasks/task-1}
\section{Ранг матрицы. Свойства.}
\input{tasks/task-2}
\section{Обратная матрица. Теорема существования обратной матрицы.}
\input{tasks/task-3}
\section{Решение системы линейных уравнений методом Гаусса.}
\input{tasks/task-4}
\section{Решение системы линейных уравнений методом Крамера.}
\input{tasks/task-5}
\section{Решение системы линейных уравнений матричным способом.}
\input{tasks/task-6}
\section{Теорема Кронекера-Капелли.}
\input{tasks/task-7}
\section{Критерий линейной зависимости строк (столбцов) матрицы.}
\input{tasks/task-8}
\section{Теорема о базисном миноре.}
\input{tasks/task-9}
\section{Свойства системы линейных однородных алгебраических уравнений.}
\input{tasks/task-10}
\section{Теорема о фундаментальной системе решений системы линейных однородных алгебраических уравнений.}
\input{tasks/task-11}
\section{Свойства решений системы линейных неоднородных алгебраических уравнений.}
\input{tasks/task-12}
\section{Определение линейного пространства. Свойства линейного пространства. }
\input{tasks/task-13}
\section{Базис линейного пространства. Теорема о разложении элемента линейного пространства по базису.}
\input{tasks/task-14}
\section{Размерность линейного пространства. Теоремы о связи базиса и размерности.}
\input{tasks/task-15}
\section{Подпространство линейного пространства. Свойства.}
\input{tasks/task-16}
\section{Линейный оператор. Матрица линейного оператора.}
\input{tasks/task-17}
\section{Координаты образа линейного оператора.}
\input{tasks/task-18}
\section{Действия с линейным операторами. Преобразование матрицы линейного оператора при переходе к новому базису.}
\input{tasks/task-19}
\section{Ядро и область значений линейного оператора.}
\input{tasks/task-20}
\section{Собственные векторы и собственные значения линейного оператора.}
\input{tasks/task-21}
\section{Критерий представления матрицы в диагональном виде.}
\input{tasks/task-22}
\section{Евклидово пространство. Определение. Неравенство Коши-Буняковского. Неравенство треугольника.}
\input{tasks/task-23}
\section{Дифференциальные уравнения первого порядка. Понятия уравнения и его решения. Поле направлений. Задача Коши. Теорема Пикара. Общее, частное и особое решение.}
\input{tasks/task-24}
\section{Методы интегрирования уравнений первого порядка. Уравнения с разделяющимися переменными. Однородные уравнения и уравнения, приводящиеся к однородным.}
\input{tasks/task-25}
\section{Линейные уравнения первого порядка. Уравнения Бернулли.}
\input{tasks/task-26}
\section{Уравнения в полных дифференциалах. Интегрирующий множитель.}
\input{tasks/task-27}
\section{Уравнения первого порядка, не разрешенные относительно производной. Уравнения Лагранжа и Клеро.}
\input{tasks/task-28}
\section{Дифференциальные уравнения высших порядков. Основные понятия и определения. Задача Коши. Теорема Пикара. Понижение порядка уравнения. Уравнения, не содержащие искомой функции и последовательных первых производных. Уравнения, не содержащие независимой переменной.}
\input{tasks/task-29}
\section{Линейные дифференциальные уравнения n-го порядка. Свойства решений линейного однородного уравнения. Фундаментальная система решений и определитель Вронского. Признак линейной независимости решений. Формула Остроградского–Лиувилля.}
\input{tasks/task-30}
\section{Построение общего решения линейного однородного уравнения по фундаментальной системе решений. Структура общего решения неоднородного уравнения. Принцип наложения. Метод вариации произвольных постоянных (метод Лагранжа) для уравнения 2-го порядка. Случай уравнения  n-го порядка.}
\input{tasks/task-31}
\section{Системы дифференциальных уравнений. Основные понятия и определения. Нормальная система. Задача Коши. Механическое истолкование нормальной системы и ее решения. Теорема Пикара. Связь между уравнениями высшего порядка и системами дифференциальных уравнений 1-го порядка.}
\input{tasks/task-32}
\section{Линейные системы. Свойства линейных систем. Фундаментальная матрица. Определитель Вронского. Критерий линейной независимости вектор-функций. Формула Остроградского–Лиувилля.}
\input{tasks/task-33}
\section{Построение общего решения линейной однородной системы по фундаментальной системе решений. Интегрирование линейной однородной системы с постоянными коэффициентами методом Эйлера.}
\input{tasks/task-34}
\section{Структура общего решения неоднородной линейной системы. Метод вариации произвольных постоянных (метод Лагранжа).}
\input{tasks/task-35}
\section{Числовые ряды. Сходимость. Необходимый признак сходимости.}
\input{tasks/task-36}
\section{Свойства сходящихся рядов.}
\input{tasks/task-37}
\section{Признаки сравнения рядов с положительными членами.}
\input{tasks/task-38}
\section{Признаки Даламбера, Коши и интегральный сходимости рядов.}
\input{tasks/task-39}
\section{Знакочередующиеся ряды. Теорема Лейбница.}
\input{tasks/task-40}
\section{Знакопеременные ряды. Абсолютная и условная сходимость. Свойства абсолютно сходящихся рядов.}
\input{tasks/task-41}
\section{Функциональные ряды. Область сходимости. Мажорируемые ряды. Равномерная сходимость. Признак Вейерштрасса.}
\input{tasks/task-42}
\section{Непрерывность суммы ряда.}
\input{tasks/task-43}
\section{Интегрирование функционального ряда.}
\input{tasks/task-44}
\section{Дифференцирование функционального ряда.}
\input{tasks/task-45}
\section{Степенные ряды. Теорема Абеля. Интервал сходимости.}
\input{tasks/task-46}
\section{Радиус сходимости. Формулы Даламбера и Коши–Адамара.}
\input{tasks/task-47}
\section{Непрерывность суммы степенного ряда. Интегрирование и дифференцирование степенного ряда.}
\input{tasks/task-48}
\section{Ряды Тейлора и Маклорена. Критерий сходимости ряда Тейлора.}
\input{tasks/task-49}
\section{Тригонометрическая система функций. Ряд Фурье. Разложение периодической функции в ряд Фурье. Теорема Дирихле.}
\input{tasks/task-50}
\section{Ряды Фурье для чётных и нечётных функций. Ряд Фурье непериодической функции.}
\input{tasks/task-51}
\section{Ряд Фурье с комплексными членами.}
\input{tasks/task-52}

\end{sloppypar}
\end{document}