\documentclass{article}

%----geometry--------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{geometry}

% total - determines printable width, height
\geometry{ 
	a4paper, total={180mm,267mm}
}

%----text,fonts------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{mmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{setspace}

% \setstretch{0,9}

%----ToC-------------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}

% table of contents
\addto\captionsenglish{
	\renewcommand{\contentsname}
	{Оглавление}
}

\hypersetup{
	allcolors=black
}

%----math,graphics---------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{
	compat=1.18
}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tabularx}

% environments
\renewenvironment{proof}{\medskip\noindent\textbf{Доказательство}.}{\hfill$\blacksquare$}

\newtheorem*{proofexpr*}{Вывод}
\newtheorem{proofexpr}{Вывод}

\newtheorem*{theorem*}{Теорема}
\newtheorem{theorem}{Теорема}

% roman caps symbol
\newcommand{\romannumeralcaps}[1]
    {\MakeUppercase{\romannumeral #1}}
% norm symbol%
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
% module
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}


%----title-----------------------------------------------------------------------------------------
\title{Функциональный анализ\\ Билеты к зачету 3 семестр}
\date{2021-2022}
\author{}

%----document--------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\maketitle

\begin{sloppypar}
\tableofcontents

\newpage
\section{Норма в линейном многообразии, определение предела по норме, арифметика предела.}
\input{tasks/task-1}
\section{Пространства последовательностей Lp и непрерывно-дифференцируемых функций С[а,в].}
\input{tasks/task-2}
\section{Шары в нормированном пространстве (НП) - основное свойство, открытые и замкнутые множества.}
\input{tasks/task-3}
\section{Формула для замыкания множества.}
\input{tasks/task-4}
\section{Условие эквивалентности норм.}
\input{tasks/task-5}
\section{Теорема Рисса об эквивалентности норм.}
\input{tasks/task-6}
\section{Замкнутость конечномерного линейного пространства.}
\input{tasks/task-7}
\section{Теорема Бореля о существовании элемента наилучшего приближения.}
\input{tasks/task-8}
\section{B-пространства, примеры Lp и C[0,1].}
\input{tasks/task-9}
\section{Принцип вложенных шаров.}
\input{tasks/task-10}
\section{Теорема Бэра о категориях.}
\input{tasks/task-11}
\section{Несчетность B-пространств.}
\input{tasks/task-12}
\section{Определение скалярного произведения, равенство параллелограмма, неравенство Шварца.}
\input{tasks/task-13}
\section{Наилучшее приближение в унитарном пространстве, неравенство Бесселя.}
\input{tasks/task-14}
\section{Определение гильбертова пространства (Н), критерий сходимости ортогональных рядов.}
\input{tasks/task-15}
\section{Теорема Рисса-Фишера, равенство Персеваля.}
\input{tasks/task-16}
\section{Наилучшее приближение в Н для случая выпуклого, замкнутого множества.}
\input{tasks/task-17}
\section{Разложение гильбертова пространства в прямую сумму подпространств.}
\input{tasks/task-18}
\section{Критерий компактности Хаусдорфа.}
\input{tasks/task-19}
\section{Критерий компактности в пространствах Lp.}
\input{tasks/task-20}
\section{Теорема Арцела-Асколи.}
\input{tasks/task-21}
\section{Непрерывный линейный оператор и его норма.}
\input{tasks/task-22}
\section{Полнота пространства линейных ограниченных операторов.}
\input{tasks/task-23}
\section{Продолжение по непрерывности линейного оператора со всюду плотного линейного подмножества НП.}
\input{tasks/task-24}
\section{Теорема Банаха-Штейнгауза.}
\input{tasks/task-25}
\section{Теорема Банаха об обратимости оператора I-C.}
\input{tasks/task-26}
\section{Теорема Банаха о гомеоморфизме.}
\input{tasks/task-27}
\section{Теорема о замкнутом графике.}
\input{tasks/task-28}
\section{Линейные функционалы и гиперплоскости.}
\input{tasks/task-29}
\section{Теорема Хана-Банаха о продолжении линейных функционалов.}
\input{tasks/task-30}
\section{Теорема Рисса об общем виде линейного непрерывного функционала в Н.}
\input{tasks/task-31}
\section{Замкнутость спектра линейного оператора.}
\input{tasks/task-32}
\section{Спектральный радиус.}
\input{tasks/task-33}
\section{Аналитичность резольвентного оператора.}
\input{tasks/task-34}
\section{Норма сопряженного оператора.}
\input{tasks/task-35}
\section{Связь между множеством значений оператора и ядром сопряженного оператора.}
\input{tasks/task-36}
\section{Связь между множеством значений сопряженного оператора и ядром оператора.}
\input{tasks/task-37}
\end{sloppypar}
% Sample text\footnote{This is shit}
\end{document}
